---
layout: topic
title: "Моё устройство странно себя ведёт"
author: Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, Rarenet
language: ru
summary: "Если ваш компьютер или телефон подозрительно себя ведёт, возможно, он заражён вредоносным кодом."
date: 2019-03
permalink: /ru/topics/device-acting-suspiciously
parent: Home
---

# Моё устройство странно себя ведёт

Атаки с использованием вредоносного кода с годами становятся всё сложнее. Возникает целый ряд разнообразных угроз, которые могут означать серьёзные неприятности для персональных и организационных данных/инфраструктуры.

Вредоносный код может иметь разные формы: вирусы, фишинг, программы-вымогатели, трояны, руткиты и др. Примеры возможных последствий: выход из строя компьютеров, кража данных (в частности, данных для доступа к аккаунтам, финансовой информации, банковских данных), требование злоумышленника заплатить за то, что он вернёт вам доступ к вашему компьютеру, использование компьютера как элемента бот-сети для проведения DDoS-атак.

Злоумышленники используют разные методы против вас и ваших устройств. Некоторые из этих методов выглядят как обычная работа. Например:

- Электронное письмо или сообщение в социальной сети, где вам предлагают открыть вложение или нажать на ссылку.

- Подталкивание человека к тому, чтобы он скачал и установил программу из источника с сомнительной репутацией.

- Предложение ввести логин и пароль на сайте, который выглядит вполне легально (на самом деле нет).

В этом разделе "Комплекта экстренной цифровой помощи" мы рассмотрим некоторые основные шаги, которые помогут определить, заражено устройство или нет.

Если вы считаете, что компьютер или мобильное устройство стали вести себя подозрительно, понаблюдайте за симптомами.

Есть симптомы, которые часто вызывают у людей тревогу, но, как правило, для беспокойства нет достаточных причин:

- Щелчки во время телефонных разговоров
- Неоправданно быстрая разрядка аккумулятора
- Нагрев устройства, когда оно не используется
- Медленная работа устройства

Эти симптомы часто принимают за достоверные свидетельства: с устройством что-то не так! Однако каждый из них сам по себе — не причина для беспокойства.

Вот о чём действительно стоит волноваться:

- Устройство снова и снова самопроизвольно перезагружается
- Приложения аварийно закрываются, особенно если это происходит после ввода данных
- Периодически возникают ошибки обновления операционной системы, в том числе обновлений безопасности
- Индикатор активности веб-камеры показывает, что она работает, хотя должна быть отключена
- Повторяющийся ["синий экран смерти"](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%B9_%D1%8D%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%BD_%D1%81%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%82%D0%B8) или ошибки ядра Windows
- Мерцающие окна
- Предупреждения антивируса

## Workflow

### start

Прочли вступление, остались вопросы? Попробуем уточнить суть проблемы.

 - [Моё мобильное устройство работает как-то не так](#phone-intro)
 - [Мой компьютер работает как-то не так](#computer-intro)
 - [Думаю, с моим устройством всё в порядке](#device-clean)


### device-clean

> Отлично! Имейте в виду, что эти инструкции помогут вам сделать только быстрый анализ. Достаточно для определения самых очевидных проблем, но более хитроумные программы могут остаться в тени.

Всё ещё подозреваете, что устройство может быть скомпрометировано? Вы можете:

- [обратиться за дополнительной помощью](#malware_end)
- [сбросить устройство к заводским настройкам](#reset).


### phone-intro

> Важно понять, что именно произошло с вашим устройством.
>
> - Как давно вы подозреваете, что ваше устройство работает "не так"?
> - Вы нажимали на ссылки из неизвестных источников?
> - Получали сообщения от неизвестных людей?
> - Устанавливали программы без цифровой подписи?
> - Ваше устройство оказывалось вне вашего контроля?

Подумайте, что из перечисленного могло произойти. Что привело к проблемам в работе устройства?

 - [У меня устройство Android](#android-intro)
 - [У меня устройство iOS](#ios-intro)


### android-intro

> Сначала убедитесь, что на устройстве не установлены какие-либо неизвестные приложения.
>
> Список приложений можно найти в настройках. Выясните, какие приложения не были предустановлены или установлены вами.
>
> Нашли такие приложения? Пройдитесь поиском по сети. Подтверждается ли, что это вредоносное приложение?

Нашли подозрительные приложения?

 - [Нет, ничего такого не найдено](#android-unsafe-settings)
 - [Да, есть какие-то странные приложения](#android-badend)


### android-unsafe-settings

> Android позволяет пользователям включить "низкоуровневый" доступ к устройству. Это бывает полезно для разработчиков программ, но также открывает устройство для новых атак. Рекомендуем просмотреть настройки и убедиться, что они выставлены в наиболее безопасное положение. Установки по умолчанию (от производителя) могут быть не лучшими в смысле безопасности, поэтому лучше проверить, даже если вы сами ничего не меняли в настройках.
>
> #### Приложения из сомнительных источников
>
> Обычно Android не позволяет устанавливать приложения из каких-либо источников помимо Google Play Store. В Google принято проверять приложения (в том числе искать вредоносный код) перед тем, как размещать их в Play Store. Злоумышленники нередко пытаются обойти эту меру предосторожности, предлагая установить вредоносные приложения напрямую. Для этого они присылают ссылку или файл приложения. Лучше убедиться, что настройки вашего устройства не позволяют устанавливать приложения не из доверенных источников.
>
> В настройках устройства найдите пункты, связанные с безопасностью (конфиденциальностью), а среди них опцию установки приложений из неизвестных источников. Отключите её.
>
> #### Режим разработчика и ADB (Android Debug Bridge)
>
> Android позволяет разработчикам запускать команды прямо для операционной системы. Для этого должен быть включен "режим разработчика". Однако устройство становится более уязвимым для атак. Тот, у кого есть физический доступ к устройству, может использовать режим разработчика, чтобы скачать копии частной информации с вашего устройства или установить вредоносные приложения.
>
> Если вы видите, что режим разработчика в настройках устройства включён, отключите его.
>
> #### Google Play Защита
>
> Сервис Google Play Защита доступен на всех новых устройствах Android. Этот сервис регулярно сканирует все установленные на устройстве приложения. Он способен автоматически удалять известные вредоносные приложения. Правда, если включить этот сервис, информация об устройстве (в частности, об установленных приложениях) будет передаваться в Google.
>
> Включить Google Play Защиту можно в настройках безопасности. Подробнее см. [на сайте сервиса](https://www.android.com/intl/ru_ru/play-protect/).

Обнаружили небезопасные настройки?

- [Нет, всё в порядке](#android-bootloader)
- [Да, обнаружены потенциально небезопасные настройки](#android-badend)


### android-bootloader

> Загрузчик Android — важная программа, которая выполняется сразу после включения устройства. Она запускает операционную систему. Проблемный загрузчик может дать злоумышленнику полный доступ к аппаратной части устройства. Большинство производителей блокирует изменения загрузчика. Обычный способ узнать, изменён ли загрузчик — перезагрузить устройство и наблюдать. Если в ходе загрузки вы увидите желтый треугольник с восклицательным знаком, значит, оригинальный загрузчик был изменён. Устройство может находиться под угрозой и в том случае, когда оно выдаёт сообщение о разблокированном загрузчике, хотя вы не делали это сами (например, чтобы установить другую прошивку Android, такую как CyanogenMod). Если вы видите предупреждение о разблокированном загрузчике, лучше сбросить устройство до заводских настроек.

У вас оригинальный или проблемный загрузчик?

- [На моём устройстве проблемный загрузчик](#android-badend)
- [На моём устройстве оригинальный загрузчик](#android-goodend)


### android-goodend

> Непохоже, что с вашим устройством какая-то проблема.

По-прежнему считаете, что с устройством могут быть не всё в порядке?

- [Да, мне нужна профессиональная помощь](#malware_end)
- [Нет, вопрос решён](#resolved_end)


### android-badend

> С вашим устройством может быть проблема. [Сброс](#reset) до заводских настроек, скорее всего, поможет устранить угрозу, но это не панацея. Кроме того, возможно, вы захотите изучить угрозу, чтобы определить степень уязвимости и точные характеристики атаки.
>
> Интересный вариант — использовать сервис самодиагностики [Emergency VPN](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn) или поискать помощь у организации, способной её оказать.

Нужна ещё помощь?

- [Да. мне нужна профессиональная помощь](#malware_end)
- [Нет, у меня есть к кому обратиться "на месте"](#resolved_end)


### ios-intro

> Загляните в настройки iOS и убедитесь, что там нет ничего необычного.
>
> Проверьте в настройках, что устройство привязано к Apple ID. В первом пункте меню слева должно быть ваше имя или то имя, которое вы используете для Apple ID. Нажмите на него и убедитесь, что адрес email правильный. В низу страницы вы увидите список с именами и моделями всех устройств iOS, связанных с этим Apple ID.

 - [Вся информация верна, мой Apple ID под моим контролем](#ios-goodend)
 - [Имя (или другая информация) некорректно, либо я вижу в списке чужие устройства](#ios-badend)


### ios-goodend

> Похоже, ваше устройство в порядке.

Всё ещё беспокоитесь, что с вашим устройством может быть какая-то проблема?

- [Да, мне нужна профессиональная помощь](#malware_end)
- [Нет, вопрос решён](#resolved_end)


### ios-badend

> С вашим устройством может быть проблема. Сброс до заводских настроек, скорее всего, поможет устранить угрозу, но это не панацея. Кроме того, возможно, вы захотите изучить угрозу, чтобы определить степень уязвимости и точные характеристики атаки.
>
> Интересный вариант — использовать сервис самодиагностики [Emergency VPN](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn) или поискать помощь у организации, способной её оказать.

Нужна ещё помощь?

- [Да. мне нужна профессиональная помощь](#malware_end)
- [Нет, у меня есть к кому обратиться "на месте"](#resolved_end)


### computer-intro

> **Внимание. Если у вас проблема с программой-вымогателем, воспользуйтесь [этим сайтом](https://www.nomoreransom.org/).**
>
> Дальнейшие шаги помогут вам определить подозрительную активность на вашем компьютере. Если вы оказываете кому-либо удалённую помощь, можете использовать советы по ссылкам ниже, чтобы установить программу удалённого рабочего стола вроде TeamViewer. Другой вариант — сервис удалённой экспертизы наподобие [Google Rapid Response (GRR)](https://github.com/google/grr). Имейте в виду, что на работу оказывают влияние скорость и надёжность подключения к интернету.

Какой у вас компьютер:

 - [У меня компьютер Windows](#windows-intro)
 - [У меня компьютер Mac](#mac-intro)


### windows-intro

> Вот руководство для начинающих по определению подозрительной активности на устройствах Windows:
>
> - [Как провести экспертизу в Windows](https://github.com/Te-k/how-to-quick-forensic/blob/master/Windows.md)

Помогли ли эти инструкции обнаружить какую-либо вредоносную активность?

 - [Да, думаю, компьютер заражён](#device-infected)
 - [Нет, вредоносная активность не обнаружена](#device-clean)


### mac-intro

> Чтобы определить потенциальное заражение компьютера Mac, следует действовать по шагам:
>
> 1. Проверьте подозрительные программы в автозагрузке.
> 2. Проверьте запущенные подозрительные процессы.
> 3. Проверьте подозрительные расширения ядра.
>
> На сайте [Objective-See](https://objective-see.com) есть несколько бесплатных программ для этой цели:
>
> - [KnockKnock](https://objective-see.com/products/knockknock.html) способен определить все программы, которые автоматически запускаются при перезагрузке.
> - [TaskExplorer](https://objective-see.com/products/taskexplorer.html) можно использовать для идентификации текущих процессов и выявления подозрительных (например, неподписанных или отмеченных VirusTotal).
> - [KextViewr](https://objective-see.com/products/kextviewr.html) пригодится для определения всех подозрительных расширений ядра на компьютере Mac.
>
> Если ничего подозрительного сходу не обнаружено, но вы хотите продолжить исследования, попробуйте [Snoopdigg](https://github.com/botherder/snoopdigg). Это программа, которая упрощает процесс сбора определённых данных о системе и делает полный снимок памяти.
>
> Дополнительный инструмент для сбора данных (требует умения работать в терминале) — [AutoMacTC](https://www.crowdstrike.com/blog/automating-mac-forensic-triage/) авторства CrowdStrike, американской компании в области кибербезопасности.

Эти инструкции помогли вам определить что-нибудь вредоносное?

 - [Да, думаю, мой компьютер заражён](#device-infected)
 - [Нет, никакой вредоносной активности не обнаружено](#device-clean)

### device-infected

Очень жаль. Чтобы избавиться от заразы, можно:

- [запросить дополнительную помощь](#malware_end),
- [сбросить устройство к заводским настройкам](#reset).

### reset

> В качестве крайней меры можно сбросить устройство к заводским настройкам (переустановить систему). Вот как это делается:
>
> - [Android](https://www.howtogeek.com/248127/how-to-wipe-your-android-device-and-restore-it-to-factory-settings/)
> - [iOS](https://support.apple.com/ru-ru/HT201252)
> - [Windows](https://support.microsoft.com/ru-ru/help/4000735/windows-10-reinstall)
> - [Mac](https://support.apple.com/ru-ru/HT201314)

Нужна ещё помощь?

- [Да](#malware_end)
- [Нет](#resolved_end)


### malware_end

Если вам нужна ещё помощь с заражённым устройством, можете обратиться в организацию из следующего списка.

:[](organisations?services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

Надеемся, КЭЦП был вам полезен. Пожалуйста, потратьте немного времени на обратную связь ([email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)).

### final_tips

Пара советов, которые помогут вам не стать жертвой злоумышленника и защитить свои устройства:

- Всегда внимательно проверяйте подлинность авторства email, скачанного файла или гиперссылки, которая ведёт на страницу с запросом логина и пароля.
- Узнайте больше о том, как защитить устройства от вредоносного кода, по ссылке ниже.

#### Что почитать

- [Безопасность-в-коробке. Как защитить устройство от вредоносов и фишинга](https://securityinabox.org/ru/guide/malware/#avoiding-malware-and-phishing-attacks)
